\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt} % no indent paragraphs
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs} %math
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pifont} %symbols font

\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{spalign} %systems
\spalignsysdelims{.}{\}} %system bracket on the right

% -- matrix
\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother

% -- colors
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho cian
\newcommand{\hllr}[1]{\colorbox[HTML]{ffd7c6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho rosa
\newcommand{\hlly}[1]{\colorbox[HTML]{fff8dc}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho amarillo
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}} % no afecta al ancho del caracter

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{20px}}
\newcommand{\congr}{$\mathbb{Z}_m$}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{ÁLGEBRA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema IV}\\
    Aplicaciones lineales
    \date{12 de mayo de 2022}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 4}
\chead{}
\rhead{C. Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Definición}
    Siendo V y W espacios vectoriales, una aplicación $f: V \rightarrow W$ es \textbf{aplicación lineal} si:


    \[f(\vec{v}+\vec{w})=f\vec{v}+f\vec{w} \qquad\qquad\qquad f(\alpha\vec{v})=\alpha f(\vec{v})\]

    Sean V y W espacios vectoriales y una aplicación lineal $f$ se verifica:

    \begin{itemize}
        \item $f(\alpha\vec{v}+\beta\vec{w})=\alpha f\vec{v}+\beta f\vec{w}$
        \item $f(\vec{0_v})=\vec{0}_w \quad$ y $\quad f(-\vec{v})=-f(\vec{v})$
    \end{itemize}

    \section{Matriz asociada a una aplicación lineal}

    $\hllc{\text{Toda aplicación lineal } f: V\rightarrow W \text{ está determinada por las imágenes de los vectores de una}}$
    $\hllc{\text{base de V}}$\\

    \textbf{Ej 2.} Determina si existe una aplicación lineal tal que $f(\vec{u})=\vec{0}\ |\ \vec{u}\in U$ y $f(\vec{v})=\vec{v}\ |\ \vec{v}\in V$\\

    \textbf{a)} $U=\mathcal{L}((1,2,6))$, $V=\mathcal{L}((1,1,0),(3,3,1))$

    \[
        rg=
        \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 6 \\
            1 & 1 & 0 \\
            3 & 3 & 1 \\
        \end{pmatrix}
        \xrightarrow[F3-3F1]{F2-F1}
        \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 6 \\
            0 & 6 & 1 \\
            0 & 4 & 4 \\
        \end{pmatrix}
        \xrightarrow[2F3]{6F2}
        \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 6 \\
            0 & 1 & 6 \\
            0 & 1 & 1 \\
        \end{pmatrix}
        \xrightarrow[]{F3-F2}
        \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 6 \\
            0 & 1 & 6 \\
            0 & 0 & 2 \\
        \end{pmatrix}
        \begin{array}{l}
            \text{Lin. Indep.} \\
            rango=3
        \end{array}
    \]
    \[
        \text{ecu. gen.:}
        \begin{pmatrix}[ccc|c]
            1 & 1 & 3 & x \\
            2 & 1 & 3 & y \\
            6 & 0 & 1 & z \\
        \end{pmatrix}
        \xrightarrow[F2-2F1]{F3+F1}
        \begin{pmatrix}[ccc|c]
            1 & 1 & 3 & x \\
            0 & 6 & 4 & 5x+y \\
            0 & 1 & 4 & x+z \\
        \end{pmatrix}
        \xrightarrow[]{\dots\ }
        \begin{pmatrix}[ccc|c]
            1 & 0 & 0 & 6x+y \\
            0 & 1 & 0 & 5x+3y+4z \\
            0 & 0 & 1 & 6x+y+z \\
        \end{pmatrix}
        \begin{matrix}
            =a \\
            =b \\
            =c \\
        \end{matrix}
    \]
    \begin{gather*}
        \text{coords: } (x,y,z) = a(1,2,6)+b(1,1,0)+c(3,3,1)\\ 
        \hllc{f(x,y,x)=a\cdot f(1,2,6)+b\cdot f(1,1,0) + c \cdot f(3,3,1)}\\
        f(x,y,x) = 5x+3y+4z\cdot (1,1,0) + 6x+y+z \cdot (3,3,1) = (2x+6y, 2x+6y, 6x+y+z)\\
        \text{comprobar: } f(1,2,6)=(0,0,0)\ \checkmark
    \end{gather*}

\subsection{Matriz asociada}
Dada una aplicación lineal $f: V \rightarrow W$, el subespacio $f(V)$ de $W$ es el \textbf{subespacio imagen}: $\mathbf{Im(f)}$ y su dimensión es el rango de $f$.\\

$\hllc{\text{La matriz asociada}}$ a $f$ respecto a las bases $\mathcal{B}$ y $\mathcal{B}^\prime$ es la matriz $\mathcal{M}_{m\times n}$ $\hllc{\text{cuyas columnas}}$ $\hllc{\text{están formadas por las coordenadas de }f(\vec{v}_i)}$ respecto a la base $\mathcal{B}^\prime$\\

\[dim(im(f))=rg(f)=rg(\mathcal{M}_{\mathcal{B}\mathcal{B}^\prime}(f))\]\\

Sean $f:V\rightarrow W$ una aplicación lineal $\mathcal{B}=\{\vec{v}_1,...,\vec{v}_n\}$ base de $V$ y $\mathcal{B}^\prime=\{\vec{w}_1,...,\vec{w}_m\}$ base de $W$, para cualquier vector $\vec{V}\in V$:
\[\hllc{[f(\vec{v})]_{\mathcal{B}^\prime}=M_{\mathcal{B}\mathcal{B}^\prime}(f)\cdot[\vec{v}]_\mathcal{B}}\]\\

\textbf{Ej 3.} Sea $\mathcal{B}={(1,0,2),(0,3,0),(0,1,1)}$ una base de $(\mathbb{Z}_5)^3$ dada la siguiente aplicación lineal $f:(\mathbb{Z}_5)^3\rightarrow(\mathbb{Z}_5)^4$
\[f(x_1,x_2,x_3)=(x_1+x_2+2x_3,\ x_1+3x_3,\ 2x_1+3x_2+3x_3,\ 3x_1+x_2+3x_3)\]

\textbf{a)} Calcula la matriz asociada a $f$ respecto a las bases canónicas y su rango

\[
    \mathcal{M}_{c_3c_4}(f)=
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 2 \\
        1 & 0 & 3 \\
        2 & 3 & 3 \\
        3 & 1 & 3 \\
    \end{pmatrix}
    \begin{array}{l}
        \scriptstyle
        \text{Las columnas forman el} \\
        \scriptstyle
        \text{sistema generador de la imagen}
    \end{array}
    \quad
    \begin{matrix}
        \mathcal{L}=((1,1,2,3),(1,0,3,1)(2,3,3,3))\\
        rg=libres?
    \end{matrix}
\]
\[
    rg=
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 2 & 3 \\
        1 & 0 & 3 & 1 \\
        2 & 3 & 3 & 3 \\
    \end{pmatrix}
    \xrightarrow[]{\dots\ }
    \begin{pmatrix}
        \mathbf{1} & 0 & 3 & 1 \\
        0 & \mathbf{1} & 4 & 2 \\
        0 & 0 & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    = 2 \qquad\quad
    \mathcal{L}=((1,0,3,1),(0,2,4,2))= Base
\]\\

\textbf{b)} Ecuaciones homogéneas para $Im\ f$
\[
    (x,y,z,t) = a(1,0,3,1) + b (0,2,4,2) \quad
    \begin{cases}
        x = a \\
        y = b \\
        z = 3a + 4b \\
        t = a + 2b 
    \end{cases} \quad
    \begin{cases}
        z = 3x+4y\\
        t = x + 2y
    \end{cases}
\]

\textbf{c)} Matriz asociada a $f$ respecto a $\mathcal{B}$ y a la base canónica\\
\\

\begin{tikzpicture}
    \shortstack{
    $
        \hllc{\mathcal{M}_{c_4\mathcal{B}}(f)\cdot [\vec{v}]_\mathcal{B}}=
        \begin{pmatrix}
            1 & 1 & 2 \\
            1 & 0 & 3 \\
            2 & 3 & 3 \\
            3 & 1 & 3 \\
        \end{pmatrix}
        \cdot
        \begin{pmatrix}
            1 \\
            0 \\
            2 \\
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            0 \\
            2 \\
            3 \\
            4 \\
        \end{pmatrix}
        =f(1,0,2)
    $\\
    $
        \hllc{\mathcal{M}_{c_4\mathcal{B}}(f)\cdot [\vec{v}]_\mathcal{B}}=
        \begin{pmatrix}
            1 & 1 & 2 \\
            1 & 0 & 3 \\
            2 & 3 & 3 \\
            3 & 1 & 3 \\
        \end{pmatrix}
        \cdot
        \begin{pmatrix}
            0 \\
            3 \\
            0 \\
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            3 \\
            0 \\
            4 \\
            3 \\
        \end{pmatrix}
        =f(0,3,0)
    $\\
    $
        \hllc{\mathcal{M}_{c_4\mathcal{B}}(f)\cdot [\vec{v}]_\mathcal{B}}=
        \begin{pmatrix}
            1 & 1 & 2 \\
            1 & 0 & 3 \\
            2 & 3 & 3 \\
            3 & 1 & 3 \\
        \end{pmatrix}
        \cdot
        \begin{pmatrix}
            0 \\
            1 \\
            1 \\
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            3 \\
            3 \\
            1 \\
            4 \\
        \end{pmatrix}
        =f(0,1,1)
    $
    }

    \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt,mirror,raise=4ex},thick]
      (0,-1) -- (0,5) node[midway,xshift=7em]{
          $
          \mathcal{M}_{\mathcal{B}c_4}=
          \begin{pmatrix}
              0 & 3 & 3 \\
              2 & 0 & 3 \\
              3 & 4 & 1 \\
              4 & 3 & 4 \\
          \end{pmatrix}
          $
      };
\end{tikzpicture}\\

\textbf{d)} Si $\vec{v}\in (\mathbb{Z}_5)^3$ es $[\vec{v}]_\mathcal{B}=(2, 0, 1)^t$, calcula $f(\vec{v})$\\
\[
    \hllc{\mathcal{M}_{\mathcal{B}c_4}(f)\cdot [\vec{v}]_\mathcal{B}}=
    \begin{pmatrix}
        0 & 3 & 3 \\
        2 & 0 & 3 \\
        3 & 4 & 1 \\
        4 & 3 & 4 \\
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        2 \\
        0 \\
        1 \\
    \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
        0\cdot2+0+3\cdot1 \\
        2\cdot2+0+3\cdot1 \\
        3\cdot2+0+1\cdot1 \\
        4\cdot2+0+4\cdot1 \\
    \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
        3 \\
        2 \\
        2 \\
        2 \\
    \end{pmatrix}
    = f[\vec{v}]_{c_4}
\]

\section{Núcleo y dependencia}
Sea $f: V\rightarrow W$ una aplicación lineal. El \textbf{núcleo de } $\mathbf{f,\ Ker\ f}$ es el siguiente subespacio de $V$
\[\hllc{ker\ f = \{\vec{x}\in V|f(\vec{x})=\vec{0}\ \}}\]\\

\textbf{EJ PR. 4.} sea $f:(\mathbb{Z}_5)^4\rightarrow(\mathbb{Z}_5)^3$ la aplicación lineal con matriz asociada:
\[
    \mathcal{M}_{c_4c_3}(f)=
    \begin{pmatrix}
        2 & 1 & 3 & 4 \\
        1 & 3 & 0 & 1 \\
        4 & 2 & 3 & 1 \\
    \end{pmatrix}
\]

\textbf{a)} Expresión general de $f(x_1,x_2,x_3,x_4)$ para cada $(x_1,x_2,x_3,x_4)\in(\mathbb{Z}_5)^4$

\[
    f(x_1,x_2,x_3,x_4)=
    \begin{pmatrix}
        2 & 1 & 3 & 4 \\
        1 & 3 & 0 & 1 \\
        4 & 2 & 3 & 1 \\
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        x_1 \\
        x_2 \\
        x_3 \\
        x_4 \\
    \end{pmatrix}=
    \begin{pmatrix}
        2x_1+x_2+3x_3+4x_4 \\
        x_1+3x_2+0+x_4 \\
        4x_1+2x_2+3x_3+x_4 \\
    \end{pmatrix}
\]
\[
        f(x_1,x_2,x_3x_4)=(2x_1+x_2+3x_3+4x_4,\ x_1+3x_2+x_4,\ 4x_1+2x_2+3x_3+x_4)
\]\\

\textbf{b)} Base y ecuaciones homogéneas del subespacio vectorial $im\ f$
\[
    \begin{array}{l}
        \scriptstyle
        \text{Las columnas forman el} \\
        \scriptstyle
        \text{sistema gen. de la imagen}
    \end{array}
    \quad
    rg=
    \begin{pmatrix}
        2 & 1 & 4 \\
        1 & 3 & 2 \\
        3 & 0 & 3 \\
        4 & 1 & 1 \\
    \end{pmatrix}
    \xrightarrow[]{\dots\ }
    \begin{pmatrix}
        \mathbf{1} & 0 & 1 \\
        0 & \mathbf{1} & 2 \\
        0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix} =2 \qquad
    \mathcal{L}=((1,0,1),(0,1,2))
\]
\[
    (x,y,z)=a(1,0,1)+b(0,1,2)
    \begin{cases}
        x = a\\
        y = b\\
        z = a + 2b
    \end{cases}
    \begin{cases}
        4x+3y+z=0
    \end{cases}
\]\\

\textbf{c)} Base y ecuaciones homogéneas del $Ker(f)$


$\scriptscriptstyle \text{resolvemos el sistema para sacar ecuaciones}$
\[
    \begin{pmatrix}
        2 & 1 & 3 & 4 \\
        1 & 3 & 0 & 1 \\
        4 & 2 & 3 & 1 \\
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        x_1\\
        x_2\\
        x_3\\
        x_4\\
    \end{pmatrix}  
    =
    \begin{pmatrix}
        0\\
        0\\
        0\\
    \end{pmatrix}
    \quad
    \rightarrow
    \quad
    rg=
    \begin{pmatrix}[cccc|c]
        2 & 1 & 3 & 4 & 0\\
        1 & 3 & 0 & 1 & 0\\
        4 & 2 & 3 & 1 & 0\\
    \end{pmatrix}
    \xrightarrow[]{\dots\ }
    \begin{pmatrix}[cccc|c]
        \mathbf{1} & 3 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & \mathbf{1} & 4 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix}
    =2
\]
\[   
    \begin{cases}
        x+3y+t=0\\
        z+4t=0
    \end{cases}
    \scriptstyle
    \text{ec. } Ker(f)
    \quad
    \begin{cases}
        3y+t=4x\\
        4t=4z
    \end{cases}
    = \quad
    \begin{cases}
        2y+4t=x\\
        t=z
    \end{cases}
    \scriptstyle
    \text{en función de libres}
\]\\
\[\text{Base: } (x,y,z,t)=(2y+4t,y,t,t)=y(2,1,0,0)+t(4,0,1,1) \rightarrow \mathcal{L}=((2,1,0,0),(4,0,1,1))\]

\scriptsize
Comptobamos que siguen siendo libres:
$\everymath={\scriptstyle} rg=
\begin{pmatrix}
    2 & 1 & 0 & 0 \\
    5 & 0 & 1 & 1 \\
\end{pmatrix}
\xrightarrow[]{\dots\ }
\scriptstyle
\begin{pmatrix}
    1 & 0 & 0 & 2 \\
    0 & 1 & 1 & 4 \\
\end{pmatrix} =\ 2
$\normalsize \\
\\

\textbf{d)} ¿Cuál es la dimensión de $Im(f)$ y $Ker(f)$?\\
Por el \hyperref[sec:teoremaDimens]{\textbf{teorema de la dimensión}}:
\[dim\ Im(f)=dim(V_{(\mathbb{Z}_5)^4})-dim\ Ker(f) \longrightarrow 2 = 4 - 2\]\\ \\

$\hllc{\text{Sea }f:V\rightarrow W \text{ una aplicación lineal se verifica:}}$
\begin{itemize}
    \item $f$ es inyectiva \footnote{ Una aplicación $f:V\rightarrow W$ es inyectiva si a elementos distintos del conjunto V (dominio) les corresponden elementos distintos en el conjunto W (codominio).} si y solo si $\hllc{Dim\ Ker(f)=0}$
    \item Si $f$ es inyectiva entonces $f(L)$ es libre en $W$ para cualquier conjunto $L$ libre de $V$
    \item Si dimensión de salida $>$ dimensión de llegada, nunca es una aplicación lineal
\end{itemize}

\section{Aplicaciones lineales sobreyectivas}
Una aplicación lineal $f: V \rightarrow W$ es sobreyectiva \footnote{Una aplicación $f:V\rightarrow W$ es sobreyectiva si cada elemento de W es la imagen de como mínimo un elemento de V.} si $Im(f)=W$ y si y solo si $f$ transforma cualquier conjunto de generadores de $V$ en un conjunto de generadores de $W$
\[f:V\rightarrow W\text{ Es sobreyectiva si y solo si: } \hllc{rg(f)=dim\ W}\]
$\scriptstyle \hfill rg(f)=dim\ Im(f)$\label{fmla:sobreyectiva}
\vspace{20px}

\section{Teorema de la dimensión}
\label{sec:teoremaDimens}
sea $f:V\rightarrow W$ una aplicación lineal, se verifica que \[\hllc{dim(V)=dim\ Ker(f) + rg(f)}\]
$\scriptstyle \hfill rg(f)=dim\ Im(f)$\\

En una aplicación lineal donde $dim\ V =n$ y $dim\ W=m$ se verifica:
\begin{itemize}
    \item $f$ es inyectiva si y solo si $n=rg(f)$
    \item $f$ es biyesctiva si y solo si $n=rg(f)=m$
    \item Si $m=n$ entonces $f$ es biyectiva si y solo si $\mathcal{M}_{asoc}$ es invertible\footnote{$\mathcal{M}$ es invertible si y sólo si $det(\mathcal{M})\not =0$}
\end{itemize}
\enter
\textbf{Ej 12.} Explica si existe una aplicación lineal sobreyectiva $f:(\mathbb{Z}_7)^3\rightarrow (\mathbb{Z}_7)^{\hllr{\text{\scriptsize 2}}}$ tal que:
\[Ker(f)=\mathcal{L}({(3,5,2),(5,6,a)})\]

\textbf{a)} Valor de a para aplicación sobreyectiva:\\

Para que sea \hyperref[fmla:sobreyectiva]{\textbf{sobreyectiva}} : $\hllr{dim\ Im(f)=dim\ W}\ \checkmark$

\[\text{Por teorema dimensión: } dim(V)=\hlly{dim\ Ker(f)} + \hllr{dim\ Im(f)} \longrightarrow 3 = dim\ Ker(f) + \hllr{2}\]
\[
    \hlly{dim\ Ker(f)\text{ tiene que ser 1:}}
    \ rg=
    \begin{pmatrix}
        3 & 5 & 2\\
        5 & 6 & a
    \end{pmatrix}
    \xrightarrow[]{\dots\ }
    \begin{pmatrix}
        1 & 4 & 3\\
        0 & 0 & a+6
    \end{pmatrix}
    =1 \qquad a+6=0 \rightarrow a=1
\]
$\hspace{150px} \scriptstyle \text{La última fila tienen que ser 0`s para que el rango sea 1}$\\

\textbf{b)} Construye un ejemplo y da la matriz asociada de bases a tu elección:\\

\begin{itemize}
    \item En $ker f$ están los vectores con imagen 0 como:
    $f(1,4,3)=(0,0)$
    \item Cogemos los vectores de la base canónica y le damos dos imágenes (cualquiera) linealmente independientes: $f(0,1,0)=(1,0)$ y $f(0,0,1)=(0,1)$
\end{itemize}
\[
    \mathcal{M}_{BC_2}=
    \begin{pmatrix}
        0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 1 \\
    \end{pmatrix}
    dim\ im(f)=2
\]
\[f(1,0,0)?=f(1,4,3)+\textcolor{Maroon}{3}f(0,\textcolor{Maroon}{1},0)+\textcolor{Maroon}{4}f(0,0,\textcolor{Maroon}{1})=(0,0)+(3,0)+(0,4)=(3,4)\]

\end{document}